# presentation de array

 
 On ne peut pas utiliser un objet avec javascript avant qu'il ne soit créer.
 
 il faut toujours faire consol.log a la fin du code pour prendre en compte tous ce qui viens avant.
 
 pour afficher toute une liste il faut ,creer un tableau dans lequel on va stocker des informations.
 
 raccourcie
 
 * outils trés utiliser:[]
 
 Quand on a beaucoup d'élément a traiter on se sert du tableau
 
 
 
 ````
 const tab =[me,user,user2,user3, user4, user5];

 console.log(tab.length);   => connaitre la longueur du tableau.

 console.log(tab) => afficher 1 par 1

 console.table(tab) => Pour un tableau propre dans lequel il y a l'index , le nom, le prenom, l'age
````
 
 ## comment organiser son code en js
 
 tab.length permet de connaite la longueur du tableau.
 
 comment faire pour avoir le premier element d'un tableau 
 
 console.log(tab[0])
 
 pour connaitre la derniere ranger d'un tableau
 
 console.table(tab[tab.length -1]);
 
 ## operateur foreach
 
 ````
   tab.foreach
   Pour tout element de la table foreach se promene ds les fichiers pour executer une action.
 
  ex
 
 tab.foreach(user=>console.log('user:',user))
 
 fonction de callback,
 
 (``)pour ecrire comme on veut a l'interieur.
````
 
 ## operateur map
 
 map creer un nouvel objet en sortie
 
 il parcourt les user 1 par 1 et donne accés a user et a l'index de user ou il sera possible de renvoyer une valeur sur la console.
 
 ````
 ex
 
 import {tab{ from './user.data';
 
 const tab2 = tab.map((user :(...)|...,index :number)=> {

 user.index = index ;

 return user ; 

 embrassade )
 
 console.table(tab);
 console.table(tab2);
````
 
 ## operateur filter
 
 il sert a filtrer un tableau
 
 ex
 creation d'un tableau qui va filtrer les gens par age 
 
 qui ont plus de 30 ans ;
 
 ````
 import embrassade tab from './user.data';
 

 const filteredarray =tab.filter(user => user.age > 30);
 
 console.table(filteredarray);
 
 
  Pour filtrer toutes les personnes qui ont moins de 30 ans
  
 
 import embrassade tab from './user.data';
  
 const filteredarray = tab.filter(user => user.age < 30)
 
 
 console.tab(filteredarray);
 ````
 
 
 * fonction boleen = 'true/false answer'.
 
 
  ### combinaison d'operateur array 
  ````
 import accolade tab from './user.data';
 
 const filteredarray =tab :///////(selection des personnes qui ont plus de 30 ans)
  
  .filter(isover30)
  
  .map(addsatend)        /////note: (map = parcourir et  ajouter un s a tout les noms des personnes selectionner ,les plus de 30 ans)
  ; 
````
   function qui va prendre en parametre un user
   
````
 accolade
   
   function isover30 (user){
   
   return user.age <30
   
   accoladetab
   
  //function qui va ajouter un s a tout ceux qui ont <30//
   
   user.lastname =user.lastname + 's'
   
   return user
   
   accolade
   
   ou
   
   function addsatend(user){
   
   user.lastname=user.lastname + 's';
   
   return user
   
   console.table (filteredarray);
 ````
  
#### la programmation fonctionnelle
 
  c'est lorsque l'on fait enchainer des fonctions sur des operateurs
  " méthode trés importante ".
  
 ### sort()
  ````
  trier tableau et remettre dans l'odre alphabetique
  
  const sortedarray =tab.sort(comparafn(user1,user2)=> {
  
  if (user1.firstname< user2.firstname {
  
  return -1;
  
  }
  });
  
   ou faire un ternaire qui est un predicat
   
   const sortedarray = tab.sort(compara(user1,user2)=> accolade
   return user1.firstname<user2.firstname? -1:+1
   )
  
  trier par age:
  
  const sortedarray = tab.sort(user1,user2)=>
  user.age-user2.age);
  
  console.table(sortedarray)
  
  ###concat
 ```` 
  
  
  
  
il faut faire une copie car à cause du passage par référence cela risque de modifier l' objet meme en créant une variable supplémentaire
donc utilise /JSON.parse(JSON.stringify(OBJECT))/ quand je veux faire une deep copy d'un element.

